# NFPA 704
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Безопасность](qm.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

**NFPA 704** — стандарт, поддерживаемый американской Национальной ассоциацией противопожарной защиты *(англ. National Fire Protection Association, NFPA)*. Он определяет т.н. 「**fire diamond**」, используемый персоналом аварийных служб для быстрого определения рисков, связанных с рядом [опасных материалов](qm.md). Это помогает определить, какое специальное оборудование, процедуры и меры предосторожности следует использовать при первой помощи и чрезвычайных ситуациях.

|**fire diamond**|**Две бутылки, помеченные кодом NFPA 704**|
|:--|:--|
|[![](f/safety/nfpa_704t.webp)](f/safety/nfpa_704.webp)|[![](f/safety/nalgene_bottlest.webp)](f/safety/nalgene_bottles.webp)|



## Система обозначений
Четыре поля, обычно обозначенные цветом, из которых синее обозначает опасность для здоровья, красное — огнеопасность, жёлтое — химическую стабильность и белое выделено для специальных кодов отдельных опасностей. Первые 3 категории оцениваются по шкале от 0 (нет опасности, стабильное вещество) до 4 (серьёзный риск вплоть до летального исхода).

|**№**|**Описание**|
|:--|:--|
|![](f/safety/nfpa_704_blue.webp)|**Опасность для здоровья (синее)**|
|4|Очень кратковременное воздействие может вызвать смерть или крупные остаточные повреждения (например, синильная кислота, фосфин)|
|3|Кратковременное воздействие может привести к серьёзным временным или умеренным остаточным последствиям (например, хлор, серная кислота)|
|2|Интенсивное или продолжительное, но не хроническое воздействие может привести к временной потере трудоспособности или возможным остаточным повреждениям (например, диэтиловый эфир)|
|1|Воздействие может вызвать раздражение с минимальными остаточными повреждениями (например, ацетон)|
|0|Не представляет опасности для здоровья, не требует мер предосторожности (например, ланолин, пищевая сода)|
| | |
|![](f/safety/nfpa_704_red.webp)|**Огнеопасность (красное)**|
|4|Быстро или полностью испаряется при нормальном атмосферном давлении и температуре или легко рассеивается в воздухе и легко возгорается (например, пропан). Температура вспышки ниже 23 ℃ (73 ℉)|
|3|Жидкости и твёрдые вещества, способные воспламеняться почти при температуре внешней среды (например, бензин). Температура вспышки между 23 ℃ (73 ℉) и 38 ℃ (100 ℉)|
|2|Для воспламенения необходим некоторый нагрев или относительно высокая температура воздуха (например, дизельное топливо). Температура вспышки между 38 ℃ (100 ℉) и 93 ℃ (200 ℉)|
|1|Следует нагреть перед воспламенением (например, соевое масло). Температура вспышки выше 93 ℃ (200 ℉)|
|0|Негорючее вещество (например, вода)|
| | |
|![](f/safety/nfpa_704_yellow.webp)|**Нестабильность, реакционно-способность (жёлтое)**|
|4|Способно к детонации или взрывному разложению при нормальной температуре и давлении (например, нитроглицерин, гексоген)|
|3|Способно к детонации или взрывному разложению, но требует начального источника, должно быть нагрето в замкнутом пространстве, реагирует с водой со взрывом или детонирует при сильном ударе (например, нитрат аммония)|
|2|Подвергается серьёзным химическим изменениям при повышенной температуре и давлении, бурно реагирует с водой или может образовывать взрывчатые смеси с водой (например, фосфор, калий, натрий)|
|1|Обычно стабильное, но может стать неустойчивым при повышенных температуре и давлении (например, пероксид водорода, гидрокарбонат натрия)|
|0|Стабильно даже при действии открытого пламени и не реагирует с водой (например, гелий)|
| | |
|![](f/safety/nfpa_704_white.webp)|**Белое — Специальное**|
|—|Белое поле 「специальных обозначений」 может содержать некоторые символы. Следующие символы определены стандартом NFPA 704:<br> ・W: реагирует с водой необычным или опасным образом (например, цезий, натрий, рубидий)<br> ・OX или OXY: окислитель (например, перхлорат калия, нитрат аммония)<br> ・SA: просто удушающий (не поддерживающий дыхание) газ (вкл. азот, гелий, неон, аргон, криптон, ксенон)|

**Нестандартные символы:**  
Примечание: Эти символы не являются частью стандарта NFPA 704, но иногда используются на неофициальной основе. Использование неофициальных символов может требоваться, быть разрешено или запрещено полномочными органами (например, пожарными).

1. COR (англ. Corrosive) — Едкое; сильная кислота/основание (серная кислота, гидроксид калия и пр.)
1. ACID (англ. Acid) и ALK (англ. Alkali) — для большей конкретики.
1. BIO— Биологическая опасность (например, вирус натуральной оспы)
1. POI: (англ. Poison) — Ядовито (например, пчелиный яд),
1. ☢ Трилистник радиации — Радиоактивно (например, плутоний, уран)
1. CRY или CRYO (англ. Cryogenic) — Низкая температура (например, жидкий азот)



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Безопасность:`**<br> [NFPA 704](nfpa_704.md) ~~ [Класс опасности](danger_goods.md) ~~ [Класс чистоты](clean_lvl.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/NFPA_704>


## The End

end of file
